Io ' mia forà c' iche ena ' giòveno .
Uso giòveno ' en iche makà tenni . Ipe : " Arte pianno ce pao sta poja u ria , na dume a ' mu doi tìpoti , ti ' vò ' e telo makà na kamo mal' aziunes " .
Dunque pirte sto ' ria c' ipe : Maestà , evò malesirno sto ' kosmo , dommu mia ' tenni na sozo zisi , ti vovo , ipe , ime enan òrio giòveno , ce o ciùrimmu ' e mu nsègnefse tenni .
Respùndefse o ria ce ipe : Fseri na kami lu muzzu de stalla ? ipe .
Ipe cino : Motti pu ' vò mbenno na nsignaso na polemiso , ipe , evò mattenno otikané .
On èkame nà' mbi ja muzzu de stalla ; ion ena ' pedì edukao , kalò pedivi .
Iche ena ' pedì tunù ria ce u tò' bbie mia passiuna straordinaria , ce oli tin emera este stus postu pu este cino .
Dunque respùndefse , motti pu ion dekafse dekaftà chronu tutto pedì tu ria , c' ipe : ' En ènghize , ipe , Peppine , na votisi lio kosmo , na mu feri tes adée tu kosmu ?
Su dio enan ampari ce turnìscia , moneta possi teli , na mu feri tes adée tu kosmu .
Ti tuo io ' struito , tuso giòveno .
Dunque : Pao , ipe tuo .
U jùrefse permesso tu ria o pedivi , u ciurutu , ce o ciuri tos ton nkòrdefse .
Finarmente pirte sti ' skudaria , èbbie enan ampari , u doke mia ' giomenta ; epirte ' nneke panu st' ampari ce ntrikefti na pratisi .
Sto pratisi pu ntrikefti na kami tuo , ìvrike enan daso .
Kanònise ' cimesa c' ide mia' sbrìglia tutta nu pezzu d' oru , oli fse krusafi .
Manechottu respùndefse c' ipe : I ' pianno o ' e ti ' pianno utti sbrìglia ?
Respùndefse ampari c' ipe : O ti ' pianni o e ti ' pianni , panta guàita ' sù ènna patefsi .
Dunque , an ènna patefso guàita o ius o ius , ipe , arte ' kkatenno c' i ' pianno . ' Kkateke c' in èbbie .
Dunque ntrikefti na pratisi tuo mapale ; ' cì pu prai ' cé sto stesson daso , pianni ce torì mia' piuma tutta nu pezzu d' oru , c' ipe tuo : Achà , ti ankora cini piuma !
Àremo mi ' kkateo c' i ' piao , ipe .
Respùndefse mapale ampari c' ipe : O ti ' pianni o ' e ti ' pianni , panta guàita ' sù ènna patefsi .
Ce mentre ènna patefso guàita o iu o iu , fio na kalefso n' i ' piao . ' Kkateke c' in èbbie .
Dunque ' cì pu èftase , ecì sto stesson daso , enan ìmiso mili larga , èbbie c' ìvrike mian allakai krusì . C' ipe : Is efseri a ' ti ' pianno uttin allakai .
Èbbie pale respùndefse ampari : O ti ' pianni o ' e ti ' pianni , panta guàita ' sù ènna patefsi . ' Kkateke c' in èbbie .
Dunque tuo guike pus to daso , ntrikefti na pratisi .
Dunque , osso pu tuo ìvrike utta tria guàita , ntrikefti na pratisi ; ce ìvrike mia ' spiaggia tàlassa , ìone bellissima isi spiàggia , òria .
Dunque , motti pu este nà' mbi sti ' spiàggia tis tàlassa , ide enan àntrepo pesammeno ' cimesa . Ipe tuo : Auh , ipe , ei tosso pu torò potimae pu pane ce pu èrkutte , c " en bresi tispo na chosi utto kristianòn .
Ma ' vò ènna' kkateo n' u doko sebortura .
Dunque ' kkateke ce on èchose ; u tò' kame ena ' tafo ce on èchose . 'Nneke panu st' ampari ce ntrikefti na pratisi tuo , e ' citti spiàggia tis tàlassa .
Ce u guiken ambrò enan bèkkio , c' ipe : Pu pais , ipe , ettù ' s tuttes pianure iu infelice ?
Evò , ipe , pao pratonta , ti sto ' kamino pu ime janomena ìvrika mia ' sbrija , mia ' piuma ce enan allakain , ipe , tutta nu piezzu d' oru .
O kosìgliemu pu ' vò su dio , ipe o vèkkio : Jùrison , ja pietà ce ja kumpassiuna , ti ' tturtea , ipe , ' en echi addho pi animàglia feròcia ce òmminu servàggiu pu tro ' tus kristianù .
Esù , m' utton deskorso pu ste mu kanni , ipe cino pu panu st' ampari , me obbligheis na su po in veritàmu , ipe .
Evò imon ena ' giòvenon , ipe , pu ' en icha tenni , ce pirta sto ' ria , presentefti nà' i na mu doi ena ' prama na sozo zisi ; ce mbika , ipe , ja kambarieri .
O pedì tu ria , ipe , mò' bbie tossi passiuna pu io ' pàccio ghià mena , ipe ; dunque , m' èkame na piao enan ampari ce mu doke turnìscia , na pao ngirèonta kosmo na do e ' bittòrie c' e ' belletse tu kosmu , ipe .
Arte o konsìgliomu pu su dio , ipe mapale o romito , na jurisi ce na paris utta òria guàita pu ìvrikes , ipe ; ma mai pe to ' segreto u kumpagnuna , ti andén èrkese tradito .
Dunque , ipe , arte jurison : tuon e ' to pimmu .
U respùndefse uso giòveno c' ipe : Mentre su me konsigliei m' utto modo , evò jurizo ampì .
Jùrison , ipe mapale o romito ghià pietà , ti ' tturtea èrkese fameno pus ta fiera animàglia .
Iu depoi uso giòveno jùrise sto palai tu ria .
Ntrikefti na kuntefsi u ria e ' belletse pu ide , e ' citae , a dasi , otikané .
U respùndefse o ria c' ipe : Vittorioso Peppino , ipe , pu mò' fere tosse noes pus to ' kosmo pu ngìrefse , tumerenda , ipe , ènna pame na jaddhèfsome a diu kàglion ampària na votìsome oli ti ' cità , pos ti ' sù irte o fseri oli e cità , ti ' sù èkame tutto kamino .
Dunque pìrtane sti ' staddha ce piakan enan amparin ghiana .
Osso p' u to konsègnefse o ria , ipe : Beh , arte evò ime ena ' servituri dikossu ce ' sù ise o ria , ce ste me tratteis arte sekundu i ' persònassu ; telo ampàrissu , ipe , nà' n differento pi o dikommu .
Èbbie i ' sbrìglia i ' krusì ce u tin errigàlefse u ria .
C' ipe o ria , o pedì tu ria io ' tuo : Oh , vittorioso Peppino , mu dokes , ipe , mu dokes ena ' prama pu mai tù' cha donta sto ' kosmo .
Dunque , motta pu ' nnea ' panu st' ampari , ce guìkane sti ' cità , prèncipi ce duki mènane nfatuiti , posson ion òria isi sbrìglia .
Osso pu retirèftisa , o ria tèlise na kamu ' konsìglion e konsiglieri , pos ènna kamu ' nà' chu ' t' ampari pu vasta itti sbrìglia .
Motti pu tui fonasa ' to pedì tu ria , ìpane , e konsiglieri : Cino pu fidefti na vriki utti sbrìglia cino fidete na vriki t' ampari .
Cini ' en efsèrane ka ion e mula de centu miglia l' ura , poi o màsane .
Dunque o ria èmbiefse fonàzonta utto Peppino ' cé sti ' kambarattu , c' ipe : S' eo fonammena diu foré Vittorioso , ipe , ce arte te ' na kamo es tri ; ce motti kanno es tris , ipe , telo na su doko o ' tìtulo oi prìncipe oi duka oi kavaglieri . .
Basta ti su fidese , ipe , na mu feri ampari tunì sbrìglia .
Respùndefse tuso Peppino c' ipe : Maestà , evo se gapò pleo pi i ' mànammu ce pleo pi o ' ciùrimmu , ma su dio lò' n , ipe , ti ' vò ja sena telo na pesano ; ola ti ' sù mu dis , ipe , mu dis enan addhon amparin ce a turnìscia , i ' moneta pu mu doke .
Evò , ipe o ria , su dio cippu teli ' sù .
Depoi fsemèrose e addhi ' mera ce licenziefti pus to ' ria tuo . U doke mian gran moneta , u doke enan ampari , ' nneke panu st' ampari ce ntrikefti na pratisi tuo .
Motti pu mbike e ' citto daso pu ìvrike itta tria guàita , respùndefse ampari mapale , c' ipe : Evò mia ' forà to ' chrono milò ce mai pleo .
Kame kundu su leo . Dunque , kulusa i ' stra ' pu proi ce mi ' pensefsi pùpeti .
Kulùsise i ' stra ' cino c' èftase mia ' spiàggia pu iche i ' malin àlega . ' Citto kamino pu èkame panu cittin àlega , guike enan àntrepo olon gomao àlega , c' ipe uso àntrepo : M' utto ampari pu ' sù pràise mu doke mia ' stompà panu sti ' chera ce ' vò guika .
Dunque ipe : Pu pais etturtea ' s tutta meri ?
Esù , ipe cino pu panu st' ampari , eis pietà pus emena jatì me torìs na pao iu pratonta , ce ' vò ' en echo pietà pus esena .
En ena ' prama nforte ja ' mena jatì su doke i ' stompàn ampari ce ' vò ' en eddunefti , ipe .
Dunque , mentre pu echi pietà pus emena ce ' vò pus esena , ènna su kamo enan diskorson , ipe : ènna mu doi kané konsiglio pu ènna pao , ti esù steis embrò ' s tutti tàlassa pu katennun e varke , ce forsi fseri kammia novità na mu doi , ipe .
Respùndefse cino c' ipe : Evò panta ' sena steo mpostèonta ' s tuttus topu , ti se meno ce telo na su doko pa ' kosiglio pu kriete ; ime desposton , ipe , na se kulusiso .
Ma vovo , ipe , ' e su leo mai is ime , ipe .
Giakké ti mu di tuttin òria speranza , mino na su kuntefso ' vò is ime , jatì pao pratonta vovo , ipe .
Den , ipe tuo , ti vovo èkama ena ' kamino pu tèlisa na ngirefso olo to ' kosmon , ipe , ce sto ' kamino pu èkama , ' cessu ' s enan dason , ipe , ìvrika mia ' sbrìglian , mia ' piuma c' enan allakai , tuttu nu piezzu d' oru .
Ce vovo , ipe , pu ' ttù ' s tutto punton ime diammeno mian addhi foravan , ipe , c' ìvrika ena ' pesammeno , ce u doka sepoltura .
Ce depoi ntrikefti na pratiso , c ' ìvrika ena ' romito . C' iso romiton , ipe , m' èkame na mi ' pratiso pleon ambrò .
Dunque evò ìkusa o lò ' tu remitu ce jùrisa , ipe , c' imo ' kalò biammeno pus to ' ria pleo p' i ' persònattu , ipe .
Evò , toronta t' imon iu kalò biammeno , tèlisa n' u kamo ' na rigalon , ipe , ce u doka itti sbrìglia ti ' krusì .
O ria , io ' tosso e agapi pu is èbbie , pu èmine oli e Nàpuli zelanta ji ' belletsa pu vasta .
Tèlise kamin , ipe , konsìglion o ria nà' i na di pos ènna tò' rti ti te ' na di ampari pu vasta utti sbrìglia ti ' krusì .
E konsiglieri u respundefsa ' ce tù' pan , ipe , ti cino pu ìvrike i ' sbrìglia cino fidete na vriki t' ampari .
Dunque , ipe , ìmone kostretto atto ria nà' gguo na vriko ampari pu èchase citti sbrìglia .
Tuon ' en en ampari pu èchase ti ' sbrìglia , ipe cino ; ene e mula ci face centu miglia l' ura .
Ce stei ma deka fates , ipe , pu tro ' to ' kristianò pu deka miglia larga .
Ma ' vò ime kostretto na se gualo pus olu tu laborintus , ipe .
De ti ftazis ena ' palain , ipe ; itto palai echi tris kiatere , ipe , mia ' kiatera prìncipu ce diu kiatere riu .
Ce steun desigliaen ghià fta chronus ecipanu , ipe .
Ce des , ipe , ti ' sù nenni c' ènn' es prakalisin de kore na su pu ' pos ènna kami nà' i na piai tutti mulan de centu miglie l' ura . Jatì cines in desigliae pus te ' stesse fate .
Dunque finarmente ènn' is klafsi is principala pu cine , ce de ti cini in ennorizi ti vastà enan asteri sto frontili ; ce ' sù ènn' is engotanisis ambrò , nà' i na su pi pos ènna kami na piai ti ' mula de centu miglie l' ura .
Ma motti pu teli visia krai stannù ti ' vò su dio enan anpegno , ce u doke ena ' fiuro c' ipe : On baddhi panu sti ' chera ce lei tris foré : Venite , venite , pijàtime ; dela , dela ce visisomme ; ti ' vò panta su presentèome ce se visò .
Dunque , ipe tuo , ' vò pao , ce stasu kalò , ce motti pu telo visia , se fonazo ; ce licenzièftisa tui .
Dunque , pirte tuo , ntrikefti na pratisi ce ' nneke panu sto palai . ' Nneke c' ipe tuo : Evò irta na mu dòkete spiandoro sekundu ìsesta òries esì sti ' kardìammu , ti ' vò ime pregettao na votiso o ' kosmon , ipe , c' ìvrika uttus tris plègiu ; ce os kùntefse us tris plègius : i ' sbrìglia , i ' piuma ce in allakai .
Dunque , giakké ti ' vò imon ius sbenturaon , ipe , ce giakké ' vò imo ' kostretto na votiso ja tua , esì maneché me sòzete guali pus tuttus affangus . Respùndefse e mali fse tue c' ipe : An esù steis es tus affangu , emì stèome pleo ' ffangae pi ' sena .
Dunque ènna stasume fta chronu desigliae ' ttupanu , sentsa na dume aria . Poka , ipe cino , doketemmu i ' stra ' na vriko , ipe , ti ' vò vastò mia ' sbrìglia , mia ' piuma ce mian allakain , ipe , krusì .
Arte ja pietà ce ja misserikòrdia kunkorrefsetemme ' s utton affaro pu ' vò telo , ipe , ti ' sì to sòzete kami .
Respùndefse tui e mali : ' En efseris esù an ènnenne c' èpianne tutta tria guàita posso kalòn èkannes , ipe .
De ti ' vò , ipe , su dio ena ' kannulai , c' echi mia ' pùrgula ; dunque ' sù pais , ipe , ce echi mia ' muntagnan afsilìn , ipe , fse poddhù gubbu panu . Depoi , ipe , mia ' spiaggia tàlassa pu en oli mare russu , ipe .
Den ti motti pu ' nnenni ' cì citti muntagna , pu diaenni ti ' tàlassa , ipe , de ti vriskis ena ' palai ecipanu ; c' en òrio pu ' en ei pi citto palai . C' echi ena ' skritto krusò ce lei : " O palazzu de bella videre " .
Echi , ipe , tossus kantu pikuliu , kantus magnìfiku ; echi fiurus , àrgulu ; de ti su dìome , ipe , utti bakketta ; pianni tutti bakketta ce di mia ' panu sti ' kianta tis chera , ipe . Esù vale ' ttupanu sto ' nomo , ' s olu ce diu nomu , vale lio purguleddha proppi na doi ti ' botta sti ' chera , ipe , ti ' sù jurizis enan ghiurmanon , ipe .
Depoi ' nnenni panu sti ' fenestra ce de ti lèune cines , ipe , ce pais ; motti pu kui cippu leu ' cine , pai , ti echi mia ' fenestra ; tinàssese ce su petti oli e pùrgula ce es ekkantei cines , ipe . Depoi de ti cine ' kkantèutte tris ore , tris amomentu ce tris minutu ; ' sù de ti echi mia ' porta ce nifti ce klinni ; esù doko mia ' spinta c' emba , ipe ; ce jènese àntrepo mapale ; vaddhi i ' ciofali kau stes ale ce jènese àntrepo .
Mes tutto stabilito cerò , ipe , esù ènna fideftì na piai ti ' mula .
Motti pu mbenni , torì ti ' mula fèonta , mia ' pàccia vera . Maleppena ' sù ti ' difti ti ' sbrìglia , cini su fei ce nikkei pànusu , sia ka ti ' diftis olo to ' paradiso .
Is baddhi ti ' sbrìglia , ' nnennis ecipanu ce fei .
Cines , ipe , soti ftasu ' ti ' spiaggia tu mare russu !
Poi ' e sozu ' pai pleon ambrò , ipe . Dunque attenda jà pietà ta loja pu su leo ce riflèttata ce kàmeta , ce mi ' pensa makata ' cì , ipe tui .
U doka ' ti ' bakketta , ce i ' pùrgula , licenziefti ce ntrikefti na pratisi tuo .
Dunque èftase ' mbrò stin àleka ce u guike uso àntrepo mapale , c' ipe : Ti sù' pe ?
Na , mu doke uttus ansegnu ; mu doke utti bakketta , mu doke utto kannulai , mù' pe : ' ttossu echi i ' pùrgula , ce usi bakketta ipe na doko mia ' botta panu sti ' chera ce ' vò ènna diventefso enan ghiurmano . Motti pu ' vò kuo ti leu ' cines , motti pu ftazo pu kuo , na petaso pu mia ' fenestra stin addhi , na tinasso pu pànumu itti pùrgula , nà' o n' es addormentefso .
Evò , ipe o àntrepo , ime desposto na se kulusiso , soti ' e su doko o ' poston , ipe ; dunque , sto jurisi , jùriso pu ' ttù .
Lecenzièftisa ce pirte tuo .
Dunque èftase uso giovino , ide o palai to òrio sekundu tù' pa ' cine , ide us àrgulu ce us fiuru ce us kantu tos pikulio pu isa ' magnìfiki , ce ipe : ' E mù' pa ' mai posson ene , possa guàita òria ce ste torovo ! ipe .
Dunque èvale i ' pùrgula panu stu ' nomu sekundu tù' pane , doke mia ' botta mi ' bakketta ce jùrise enan ghiurmano tuo , ce ' nneke panu sti ' barkonà .
Dunque respùndefse e fata e mali pu citte dòdeka , c' ipe : Na pensefso ti èchome mia ' mula pu ' e tin echi tispo , ce arte ' e troi , ' e pinni : ime desperata , ipe .
Respundefsan e fate c' ìpane : Kuràggio , ce mi ' pensefsis ecì .
Pos ènna piao kuràggion , ipe , ce ' vò fònasa us akkantu , ce mù' pane ti e sbrìglia en brimeni ?
In brìkane , ipe ; ma ' vò an ìfsera is io ' tuso valoroso pu ìvrike i ' sbrìglia c' èkanne utto kuràggio nà' rti n' i ' piai , icha n' o ' trangulefso ja ola ta paìssia pu ' ntornu , ipe ; e pleo mali stotsa na pai sto pleo mea paisin , ipe .
Respundèfsane e fate c' ìpane : ' sù ise pleo mali pi ' mà , ce ' mì nghizi na stasume suttaposte kau ' s esena , nghizi na su milisome , ti kanès àntrepos fidèato nà' rti na mas ti ' piai , ipe ; ti ' sù kalà fseri ti tossi tossi rivi en minomena stàuta màrmara t' isa ' pleon valorosi , ipe .
Ce ti a ' pa ' ce pian tutti mula , a ' mas pian tutta tria guàita : o pikuli , in ghineka ce utti mula , tui pu kratume suttaposta emìs , ipe , tui os fei akkanto , olo tos fei akkantos , ipe .
Dunque ius èkame tuo : pètase pu mia ' fenestra stin addhi , pètase ston giro cinò , doke mia ' skossa mes ale , èpese e pùrgula , ce dormentèfsane ole ce dòdeka fate .
Motti pu es ide ' dormentae tue , ' kkateke tuo , èffie on akkàntotu ce jetti kristianò .
Osso pu tuon ghetti kristianò , pirte ' s tutto portuna pu ènifte c' èglinne ce on eppuntìddhefse .
Dunque iu pirte ' mbrò sti ' mula , ce cini scanza libera t' èkanne , mia ' rraggiata , ce is èkame ìunna i ' sbrìglia , tis tin èdifse , c' ipe tuo : Torì tutti sbrìglia , ipe tuo , mula ?
Echi tosso ti pao pratonta , nà' rto na di tutti sbrìglia , pu ' sù pu tis tin èchase ' en iche mai mpoggio , ipe . Èbbie e mula ce u pirte panu sa ' puddhai , is èvale i ' sbrìglia ce ntrikefti n' u nikkefsi ce n' on allikkefsi tui .
Iu depoi , doppu is èvale i ' sbriglia , ' nneke tuo , ntrikefti na fi tuo mi ' mula centu miglie l' ura . Motti pu diaìkane e tèssares ore , e minuti ce amomenti , risbigliefsa ' tue ; ntrikèftisa na pratisu ' tue , ce na pune : Mas èffie o kàglio prama pu essu tuo ; ma ' mì , ecì pu se ftàsome , pleo mali stotsa e ' t' afti ; ènna se rokanìsome kundu rokanìzome es trutse .
Motti pu tue ida ' ti iche ftàsonta o mare russu ce este ce o ' diàenne , toa kumbinèftisa tue ti ' e ton eftazu ' pleo .
M' arte , ipe mia fata , ce cino tin ìkuse , averta , ti mi ' e sòzome erti pleon ambrò na se ftàsome , ti èftase to ' punto ce on diaike ; ma pu ènna pais ? Ènna jurisi diu addhes foreves , ipe , c' ènna se kàmome pe santonina , ipa ' tue .
Dunque , motti pu tuo pale èftase ' ttusimà stin àleka , u guike uso àntrepo : Evò , ipe cino , ime desposto na se kulusiso ; èbbie ti ' mula centu miglie l' ura ce sù' pa , ipe tuo , uso àntrepo mapale , ti osso pu su dio posto , toa su leo is ime ' vò .
Dunque arte , ipe , àmone ce pare i ' mula .
Sù' pa na mi ' pi to ' segreto , ce ' sù tù' pe : ja tuo ste ce pateis .
Arte , ipe , amo ce pare i ' mula ce konsignatui tu ria .
Dunque pirte tuo c " en enneke makà pu cine pu stèane desigliae , pire i ' mula tuo ; o ria ntrikefti na siri kannunae ; pirte ma tossu surdau a cavallu ce all' impiedi n' u kami onoro . ' Kkateke pu panu sto ' legno , ce tuo ' kkateke atti ' mula , c' iche tossu prèncipu ce signuru pu torusa ' tutti mula , ti iche panta e numinà ti ' e ti pianni tispo .
U kama ' tossus anoru , tosses chares ; èsire sti ' Napuli , ekama ' na ndalìsune e ' bande , tossi rii ìrtane giornatamente na du ' ti ' mula .
O ria to ' fònase Vittorioso ; on èkame duka fse tèssara paìssia .
Dunque uso ria tèlise na siri konsiglio , pos ti tuo ipe ti teli a guàita ; ce sekundu ti èbbie i ' mula , ìpane e konsiglieri , iu cino fidete na piai o pikuli c' in ghineka .
Ju o ria to ' fònase ' s emmia kàmbara , tutto Peppino , ce ipe : Giakké ' sù , ipe , fidefti na mu kami tossus anoru , pu i ' rtomeni tossi prèncipi ce rii na ma du ' tutti mula centu miglie l' ura , arte forsi ' sù fidese na mu feri tuttus addhus plègiu , pu i ' pameni tossi kumbattenti c " en e ' fidao tispo n' us piai , ipe .
Arte tues ine es emprumesses pu evò su kanno : ti an esù fideftìs , ipe , na feris utta diu guàita , o pikuli pu kantalì òria c' ittin ghineka pu ene pleon òria u kosmu , pu e ' kiatera u mperaturi , ipe , evò se kanno sekondo i ' persònammu .
Dunque , Maestava , ipe cino , evò eo valomena i ' zoimmu rìsiko , eo valomena j' agapin dikissu .
Ma giakké ti ' sù teli veramente , ipe , ' vò na kamo tutti partenza , evò i ' kanno j' agapin dikissu , na su fero ta guàita pu teli , ipe .
Dunque ius èkame , uso Peppino ; lecenziefti .
Èbbie tàrasse uso Peppino ; pirte ' cé sti ' skudaria , èbbie enan ampari ce ntrikefti na pratisi .
Motti èftase o daso , ntrikefti na pratisi mes to daso ce u guike mapale uso àntrepo , c' ipe : ' Vò , ipe , ime desposto panta na se visiso , jativi evò s' o tù' pa , ipe , na mi ' pi mai o ' sekreto , ce jo ' sekreto pu ' sù palèsefse tu ria , esù patei .
Dunque , ipe , motti pu ' vò su dio enan òrio posto , toa su leo , su paleseo is ime .
Evò , ipe , se ndegrazieo pus ti ' bontassu , ipe tuo ; ti ' vò ja ' sena edifto ' valoroson es to kosmon , ipe .
Arte èkame konsiglion , ipe , pos ènna kàmune na pian tutto pikuli pu kantalì magnifikamente ce utti kiatera tu mperaturi pu ene e pleon òria pus to ' kosmo .
Arte su pale ènna pai pu panu sto palai , nà' une na su dòkune addha guàita , ti ènnà' rtune ' kantae tue , ipe ; ti stèune superbe ce stitsae , use dòdeka fates , ipe .
Dunque àmone , ipe , ce piao kosiglio pus tutte tris giòvenes , ipe , ce de pos ènna kamis , ti ' vò se pao kulusonta , ce fsero topu echis to ' besogno na se visiso .
Lecenziefti pus tuo , ce ntrikefti na pratisi tuo .
Sto kami pu èkame ' cé sto daso , ìvrike ena ' remito , pu ' en basta addho pi chorta panu sto stavrì . Respùndefse uso remito c' ipe : Pu pais etturtea ' s tutta meri ius , ipe , manechossu ?
Dunque , jatì ? ipe : pemmu ' mena . ' vò , ipe , ime enan àntrepo pu pao ngirèonta o ' kosmon , ipe ; c' esù pos estei ettù , pos pratì , olo gomao chorto , ce utta maddhia ola skapiddhisciata ?
Ipe cino : Ius ene e sbentùrammu , na stasò mes tutto daso ; ce an ìfsere tis ime evò !
Evò ime ena ' pedì prèncipu , ipe , c' echi dekoftò chronu pu steo ' ttu ' s tuttes pianures , ipe .
Ipe cino : C' e cìbisu , ipe , pu trois ?
Fruttu sarvàtikus , ipe .
Ce jatìs , ipe , steis ettossu , ius all' ibandonu ?
Evò , ipe , ìtela mia pu gapo sentsa fine , ipe uso remito ; depoi dosi abbandunao pu èbbie enan addho ce ' vò irta ja desperaziuna ce jetti remiti ; arte forsi ti sarvèome .
Ce telis , ipe , visia pus emena ?
Ipe cino : De ' , ka ' vò ti visian ènna teliso ?
Etturtea ' s tutta meri ipe o remito mapale , echi dòdeka fate , ipe , ce eo domena giòvenu pu diaènnune : sto pai pane , ce sto jurisi ' en ghiurizu ' mai ; ce mò ' ' pimena ti pa ' na vincèfsune mia ' kiatera mperaturi , pu ene e pleon òria u kosmu , ipe .
Dunque , ipe cino , mentre ti te ' na fseris olo to klidì , evò puru ecì ste ce pao , ipe .
Ce arte pais , ipe , c " en ghiurizis pleon , ipe ; dunque , ja pietà , jùrison , ipe . ' En ghiurizo mai , ti ' vò ime stammenon ecì , e ' biammena i ' mula ci fa centu miglie l' ura , ipe .
An esù es piammena i ' mula de centu miglie l' ura , ise vittorioso , ipe cino .
Dunque lecenziefti pus tutton remiti : Ah , ipe o remiti cinù , an esù erti vincituri , se prakalò nà' rti ' s utta dasi , ti ' vò ' s tutto punton esteo .
Dinque pirte cino pu cittes tri pu stèane ' sigliae panu citti turri .
Ipe e mali : Su dio ' vò on andiritso pos ènna kami nà' i na piai tutta diu guàita .
Den , ipe , ti ' sù pais , ce utto pikulin stei ' cessu mian gabbia , ipe , ce cinon , ipe , pu tis èchase i ' piuman ' en ei regetton , ipe .
De ti ' sù pai , ce tue steu ' lissae sentsa fina , tuse fates , ipe , ce ste ce se menun ora ma ora , ti leu ' ti ènna jurisis ecì stesso .
De ti ' vò su dio utto kannulina , ipe , ce ' ttossu echi i ' pùrgula t' akkantu .
Esù , ipe , pais ce nghìzese ce u doke enan garòfeddho nghìzese ce jurizis , ipe , enan òrio pikulin .
Di trin girus ecé sti ' kàmbara , ce se torù ' cine , ce depoi mia ' skotulà mali pànuton , ipe , ce cines ekkanteun , ipe .
De ti echi mia ' kàmbaran c' echi ena ' padigliunan , ipe , mbenni ce torì tusi kiatera u mperaturi .
Ce prakalisottin , ipe , ti echi pente ore ce pente minutu kansa ; panta stèune ' ddormentaes , ipe .
Esù pai ce i ' difti tin allakai , ce lei ti ' cì pu tis ìvrike cittin allakati ti ' en ei mai mai posan , ipe .
Depoi cini stessa , ipe , su di i ' tema pos ènna kami na piai to pikulin , ipe ; dunque , attenda utta guàita pu su leo , ce mi ' ta scerra , ipe .
Ius èkame tuo ; lecenziefti ma tossi nobertà ce tàrasse .
Dunque èftase ' civi ce jetti pikuli tuo ce ' nneke panu mia ' fenestra ; ce respùndefse e fata maggiora c' ipe : Oh , ipe , ei pu ti mas piaka ' ti ' mula de centu mije l' ura ti ' vò ' en eo pleo posa pànumu , ipe ; na pensefso , ipe tui cinovo , ti ' vò an ìbbie na pai nà' rti , e pleo mali stotsa io ' nà ' ' t' aftìn , ipe .
Respùndefse addhi , ipe : C' evò icha n' on dakkaso m' a dòntia ; n' u siro i ' stotsa n' o ' fao , ipe .
Arte , ipe e fata mali , en oli fantasia tuo pu lèome , ti mas ti ' piakan , ipe , ce mìnamo san ìsole mes sti ' tàlassa .
M' arte , ipe cini , o ' mènome diu addhes forés ettù , ti cinos ènnà' rti ; ti cino ecì pu ìvrike i ' sbriglia , ìvrike i ' piuma ce in allakai .
Dunque , ipe , vàlete skupò ce stasite veloce , ti ' mì ènn' o ' kàmome krea arte pu èrkete ; ' en ènna plòsome mai .
Iu cino nghisti mon garòfeddho ce jetti ena ' pikulin òrio , ce ntrikefti na ngirefsi ' cé sti ' kàmbara .
In doke mia ' skotulà ce es ekkàntefse .
Ius tuon depoi doke mia ' spinta sekundu tù' cha ponta e fate ce jùrise giòvino ce mbike sti ' kàmbara pu iche e pleon òria u kosmu .
Mes tutto mentre èbbie ce pirte tuo c' is engotànise sta poja tunì , c' ipe : Po ' bresi es ti ' kambarammu ? ipe tui ; oh , Diu , po ' bresis es ti ' kambarammu ?
Esù , ipe , i ' pleo males arte e magikessu pi tue tunò , ipe , pu in dòdeka ? ipe .
Pemmu , ipe , palèsamu ti èkame pu ' sù ise tosso superiuri ' mbròs emà , ipe .
Ah , ipe cino , esù sto ' kamino pu èkame irtes perditura ; ce ' vò sto ' kamino pu èkama irta vincituri .
Ce ti vincituri irte pleo pi ' mena ? ipe tui .
Ka su èchase tin allakai , ce ' vò in ìvrika , ipe .
Ce pu ene n' in do ? ipe tui .
Nàina , ipe cino .
Toan depoi cini èbbie spirito ce ipe : E fates , ipe , telìsane na ma ' gualu ' lion emena , ipe , o pikuli pu kantalì , pu jeni olu tu ' dìnatu , ce i ' mula centu mije l' ura . Dunque , mes tutto mentre , e mula èchase i ' sbrìglia , evò èchasa in allakai ce o pikuli èchase i ' piuma ti ' maggioran , ipe ; c' ei pu toan , ipe , pu ' vò ' en eo posa , jatì ' vò in icha regalata pus emmia fatan , ipe , ce ' vò in gapò sentsa fina cittin allakain , ipe .
Depoi , ipe , tuse fate pu ste ce me kratune , per bia d' arte magiche , ekama ' na kumparefsi mia kanestra stin aria , c' ìbbion evò , ipe , o pikuli c' e mula centu mije l' ura , ce mas kama ' na pame sti' funtana de bellu videre .
Finalmente , ipe , ena ' magos , ipe , na kami ena ' skiatto cinò mago , sto ' ritorno èkame e mula na chasi i ' sbrìglia , evò na chaso in allakai ce o pikuli na chasi i ' piuman .
Arte , ipe , ei pu toa ti ' en eu ' kané kalò pus emàn , ipe : o pikuli èchase i ' piuma , evò èchasa in allakai c' e mula èchase i ' sbrìglia . Finalmente evò èchasa oli citti faella , e mula ipe ' e kanni pleo centu mije l' urac' in doke ' s paccia , ce o pikuli èchase o ' kanto .
Arte , ipe cino , mentre ti ' sù ise mia jineka generosa ius òria , kàmeto ja pietà ce ja miserikòrdia , ti ' vò vastò in allakàissu , ce sù' n èdifsa , ipe , ce vastò i ' piuma u pikulin , c' i ' mulan , ipe , in eo piammena .
Evò , ipe tuo , steo kau ' s ena ' ria c' echi ena ' giovino ce tèlise na mu kami na votiso kosmon , ipe .
Mes tutto kosmo pu ' vò vòtone ìvrika utta tria guàita sto tale dason , ipe .
Ce pa ' c' iche tuttin abelità nà' mbis me dòdeka fates ? ipe .
Ipe cino : Evò ime stammeno stes tri kiatere pu stèune desigliae panu ' s emmia turrin .
Dunque cines , ipe , mu doka ' to pronòn akkanto , arte pu irta na piao i ' mulan , ipe ; e ' soggeste ti cines echu ' mia ' tevni c' ìmisi dekkiui pi tue .
Arte , ipe , e dòdeka fate stèune kantaes , ipe ; dunque , ja pietà ce ja miserikòrdia , pemmu ti ' sù ènnà' rti ma ' mena , ti diu ores addhes èchome kantsa ti ' vò vastò o dorlocin es ti ' chera .
Ipe cini : Amo piàone ; de ti echi mia ' kàmbara c' echi mia ' kagiula , ecé citti kagiula echi to pikuli , ma en òrio e ' maravìglian , ipe ; ' sù kala i ' chera ce stìtsato , c' ènna fonasi tris foré : Sta te piglianu ! ce cines ole kantae skònnutte san vìveres , ipe . ' Sù , na utton làtsonna , piatton es ti ' chera , ' ssìfseto ti cino se sperdei pu ' cisimà ce chànnese , ipe .
Tris foré skònnutte cine san vìvere stitsaes .
Allora , ipe , ' sù , satti pu skònnutte tris foré , pia ' ti ' kagiula ce dela , ti fèome , ipe tui .
Ius èkame tuo .
Pirte ce mbike ' cé citto repostino , ' s emmia kàmbara kèccia .
Motti pu ide o pikuli , tuo èmine splonto : ion ena ' pikuli òrio sentsa fina , c' este mo ' pitso kau stes ale .
Dunque , tuo ti kanni ? Appena to stìtsefse , tò' difse i ' piuma , ce ' nneke panu sta kalamàcia , ènnenne ce chore , ' en efseri ta pikulàcia pos kànnune ? ce fònase o pikuli : Me piglianu , me piglianu , me piglianu !
Skòsisan e dòdeka fate : Ah , cino pu mas èbbie i ' mulan ene , ce pìane ' ddormentae , stonae .
Ius tuo èbbie o ' latso ce chasi .
Tue pirta ' ce votisa ' pukalutte c " en brika ' tinò .
Mapale tuo nghizi , o stìtsefse , ce tuo : Me piglianu , me piglianu , me piglianu ! ce panta vasta o ' latson es ti ' chera fermo tuo .
Pirta ' mapale cine c " en brika ' tinòn ecì .
Stes tris foré , respùndefse e fata e mali : Emì vastume on akkanto , noiomesta spetsae , ' en vastume pleo fortsa .
Fsìkkose i ' kagiula ce pirte pu ' cì cino , ecì citti gioveni . Tui ti èkame ?
Ndisi de gran tenuta , ' nneke ma safto panu st' ampari , piaka ' ti ' kagiula ce fia ' pu ' cì .
Ntrikèftisa na pratisu ' tui arte m' utti mula de centu mije l' ura ce stàsane ' mbrò sto kasteddhi , sti ' muntagna pu iche ittes tris kiatere .
Motte pu dunèftisan e fate , ' e sosa ' kami tipo pleo , ti ichan diaonta o mare russu , ce jurìsane .
Ipe tuo : Beh , de ti ' mì ftàsamo ettù ' s tutto punto ce ' vò ènna ' nneo ' ttupanu , is ipe tunì . ' Nneke tuo , ce respùndefse tui pleo mali c' ipe : Ekku ti mas espìccefse o fàtomma , puru ' màs , ipe .
Emìs arte ènn' i ' kàmome ikositèssares ores addhe panu ' s tutti turri .
Den , ipe tui , ti ' sù pai ce perni tutti kiatera , c' emì mènome ' ttù .
Ce ' vò su leo , ipe , na min echis pietà pi cino pu torì : sti ' stra ' pu kannis , ipe , an di tinò stroppiao , min echi pietà . Evò ime kiatera tu ria pu Portugallu .
Arte , ipe tui , ' e se ndegrazièome ; evò ime kiatera u re Portagallu , use diu addhe , mia e kiatera u segretariu u ciurumu , ce addhi e kiatera u pronò generali .
Dunque , motti pu teli visia , rikorra ' cì cino , ti ' vò arte pu pao u leo otikané , ti ' sù ison o sarvatùrima , ipe ; ma tuo su leo , min eis pietà pus tinò , amo stu ' fàttussu ce min ei mai pietàn , ipe .
Dunque ius èkame tuo .
Lecenziefti pus tue . Ntrikefti na pratisi .
Motti pu èftase sto ' ria , motti pu este tèssare miglia vicina sti ' citava , doka ' rivelo tu ria ; ntrikefti na jiri kannunae , pos ti ste ftazi tuo ; u guika ' tosse truppe a kavallu e all' impiedi , ce o ria an kavallu ' mbròs ambrovo ; ' kkateke pus t' ampari ce pirte ' mbrò sto ' poston o ria ; motti pu este vicino o legno na ftasi sto ' posto , fònase uso Peppino : Vittoriosu , maestà , il vostro servo Peppino !
Motti pu èftase o legno , pu ankùrefse pu icha ' na ' kkatèune , tèlise na pai o ria ecessu sto ' bastimento , nà' i na di uttin ghineka .
Dunque , motti pirte o ria , u tò' nifse , t' iche ena ' ripostino ecè sto ' bastimento c' este tui .
C' ide utti gioveni ius òria ce fònase uso Peppino to ' ria c' ipe : De posson imon bittorioso , ti ' vò , ipe , fèrmefsa olo pu mù' pe , ti ènna me kami mian addhi forà sekundu i ' persònassu , ipe ; ida in agapi pu mu vastas , ce ' vò sò' fera in ghineka ce o pikuli , ma oli tin onestà tu kosmu : se tràttefsa sekundu i ' persònassu , ipe .
Ènifse i ' kagiula : o pikuli ' en iche kammia fortsa pleo ; ènifse o ' ripostino pu iche in ghineka , c " en èddie lò ' , ' en deskorre .
Io ' mia nfatuita , mia babba , e jineka . C' ipe : Peppine , pusimà iche t' ùrtimo lò ' pus tuttin ghineka , ipe , pu ' mena ' e me ' nnorizi , emena ' e mu di lò' n ? ipe .
O pikulin , ipe , sfàisa tossi kristianì , pu ' e to vìncefse tispo , c' en ena ' prama pesammeno .
E jineka , ipe , ìbbie ' s olo to ' kosmo enumenata , ce tui e ' mia rembambita .
Forsi , ipe cino , ti jatì pane strakka pus ton biàggio , c " en eu ' piammena ma ' sena amicizia , jamposta steun ius , ipe .
A fìnnome pente efse mere , ti tua forsi piànnune amicizia , ipe , ti tuo o pikuli kantali magnifikamente , e jineka iche on deskorson ' dukaoall' ùrtimi ' stremi ; ce arte tua ìdane esena , ce chasa ' ton vigoro .
Dunque ' kkateka ' tutto pikuli c' ittin ghineka c' i ' fera ' panu sto palai tu ria ma tosso kumpagnamento ; ftàsane sto palai tu ria ce e regina e vèkkia , pu ion e mana tunù , èkame tosses akkoglienze tunì reginella . Usi reginella ' en iche kanén vigoro , osson io ' sa ' pesammeni .
Doppu stasi pente mere , tèlise kami konsìglion o ria , ce fònase us konsiglieru n' u pu ' pos e ' pu tui ' en deskorrei ; pos iche na kami .
Respundefsa ' e konsiglieri e pleon bekki c' ipa ' : Maestà , ma ti konsìglio mai su sòzome doin emivi ?
Emì dìome us konsigliu tu regnu ; jatì fs' utta pràmata emì ' en ennorìzome tìpoti .
Is pu s' a tà' fere , cino su sozi konsigliefsi : tuos ene o konsiglio pu ' mì su dìome ; ' e su sozome doi pleo .
Ce poka fonazo ' vòvo utto Peppino , ce o ' rotate ' sìs , ipe .
Iu depoi o ria o ' fònase , ce pirte sti ' rota tu konsigliu ; ce respundefsa ' tui stessi konsiglieri , c' ìpane : Esù pu in èfere , esù ènna pa ' na vriki ti ' medecina kundu pu ìone .
Dunque respùndefse uso Peppino : Giakké ti e zoimmu e ' kustruggiata stus kaminus , ipe , ènna kamo utton addho kamino na kuttentefso o ' ria .
M' arte , Maestà , ipe uso Peppino , telo na su konsegnefso tua , ola ce tria pràmata , i ' mula , o pikuli c' in ghineka , òria sekundu pu a telis esù .
Ius kama ' tui depoi kau sto palai diu kàmbares òrie , jo pikuli ce jin ghineka , c' ena servo na ' sercitefsi i ' mula .
Iu depoi uso Peppino lecenziefti ma tossi nobertà pu panu sto palai , pirte ecé ' sti ' staddha c' èbbie enan ampari ce tàrasse .
Ce ntrikefti na pratisi tuo .
Dunque ntrikefti na pratisi , èftase sto daso pu ìvrike o ' remito c' ipe : Santu rimiti , ipe uso giòveno , rekordeis tappu diaika ?
Dunque , ipe tuo , ja pietà vìsame sto ' besognon evò pu steo , ipe .
Ce ti besognon esteis ? ipe uso remito .
Evò , ipe tuo , ce u kùntefse mi ' sbrìglia , mi ' mula ce u kùntefse olo to ' fatto , ce arte a pira sto ' ria ce i ' tria nfatuita : o pikuli ' e kantalì pleo , e ghineka e ' mia stàuta de màrmaru , ' e kuntei pleo , c' e mula e ' mia nfatuita .
Arte , ipe , o ria teli evò pu fidefti na ta piao , evò stesso na ta fero sto ' naturàloto , ipe .
Dunque , respùndefse o remito , de ti echis eftà magus panu mia ' muntagna ; esù ènna prekurefsi na pai panu citti muntagna .
Arte ' vò , ipe , ime remito , ce ris ettusimà su sozo ftasi .
Usi fta maghi eu ' korispondenza m' uttes fates , ipe , ce ' sù ènn' os klafsi tosso tosso ris pu ' e su doku ' t' aguento tunòs , ipe ; dunque , tàrasso ce kame kuràggio , ti ' vò ' e su sozo pi pleon , ipe .
Dunque lecenziefti pus tuo ce ntrikefti na pratisi tuo .
Sto pratisi pu èkame eguike e persona ' mbrò tunù mapale , e stessa persona pu tò' guenne panta , c' ipe : Pu pais ?
Na , m' èkame na juriso o ria , nà' o na vriko o ' nguento nà' rtune mian addhi foràn an bita , a tria guàita pu pira , ipe .
Kulusa mena , ipe cino . Ntrikefti na kulusisi ce ftàsane mia ' muntagna mali afsilì ce ntrikèftisa ce ' nneka ' tui .
Arte pus emena telis aiuto ; arte èftase o cerò na gualo i ' potèntsammu ' vò , ipe .
Dunque , èbbie c' ipe : De ti echi itti porta , c' emba ' cé citti porta ; des , ipe , ti vriskis eftà magu ce stèune ' dormentai : ma màdia niftà plònnune .
Den , ipe , ti echi mia ' sciddhutsa ce su kanni karitse , su guenni ' mbrò ce su pelìete panu ; ' sù piae ce dòkotti tutti pagnotteddha . Motti pu i ' di tipo , pianni ce pesti : Sciddhùtsamu , pu ise tosso kaleddha , ce mò ' ghianomena tosses karitses , pemmu mi me sozu ' fai utta fiera ' nimàglia pu ine ' ttuanu , ti cini ìsane fta àntrepi oli pilusi , oli àscimi ; cini , ipe , su respundei ; panu ston deskorso pu su kanni esù i ' respundei , ipe .
Dunque èbbie tuo pirte , kundu tù' pe tuo , jatì mia umbra kumpare .
Tuo pirte ; maleppena mbike , ntrikefti na kami karitse cinì sciddhutsa , ce cino èguale i ' pagnoteddha ce is tin doke c' ipe : Ja pietà , pemmu mi utta ' nimàglia me trone , ius terrìbeli , ius àscimi .
Respùndefse tui c' ipe : Pu vresis ettupanu ? ipe .
Evò ... ipe tuo , c' is kùntefse ti pai na vriki o ' nguento j' itta tria guàita , c' is kùntefse otikané .
Ce ' cì u ta ìfsere ola utta guàita , isi sciddhutsa : Evò , ipe cini , ime kiatera prèncipu , c' echi fta chronu ti steo m' uttu magu ; ce vresi isa isa sti ' sorta pu tui ènna stasù ' tris emere ' ddormentai .
Arte minon , ipe , ti tui echu ' tes arte magike , ti arte pao ce u ' rotò evò , ipe .
Dunque ipe tui : Arte pao ce u ' rotò , ce poi èrkome ce su leo , ipe . Pirte tui stes arte magike ce jùrise c' ipe : De ti ' sù pais es to ' rian , ipe , ce kame na su doi i ' pleo kàglio karrotsa nòbeli pu echi , ipe ; vale i ' mula kau de centu miglie l' ura , ' nnea ' sù c' e jineka ce o pikuli , ce pes , ipe , ti mentre ' sù ison vittorioso , teli na kamis enan giro ma safta sti ' Napuli .
Motti pu cina ' nnennun ecipanu , cina channu ' ton akkanto .
Depoi di mia cinì ti ' mula ce pais es to petterossu , pu ene o mperaturi , o ciuri ti ' pleon òria atto ' kosmo ; ti ' sù doke seborturan anù pesammenu , ipe , ce tui en e vittòria pu ' sù vìncefse .
Esù pirte , ipe , stes tris giòvene pu pratùsane kantaes , ce cine su kama ' ton akkanto tunò , i ' mula , tu pikuli ce i ' ghineka , purke n' in bincefsi esù , ti ' sù tà' is polemimmena , ipe .
Ce na utti kascèttanna : motti pu ' sù kanni tus tri giru , tis tin errigalei ti ' ghinèkassu ; ce mi ' nifsis ettossu na di ti echi , ipe .
Ius èkame tuo , lecenziefti pus tutti sciddhutsa ce tàrasse .
Ipe : Ce arte ' e me torìs pleo , ipe e umbra , mian addhi forà me torivi ce depoi makà pleon , ipe .
Den , ipe , ti su doke itti kascetta , ce mi ' ti ' nifsi mai mai andè tin doi ti ' ghinèkassu , ti poi cini su lei cippu echi ' cessu .
Dunque tuo èmine despiaciuso sentsa fina , tuo pu ìone o giòvino ; tuo puru , e umbra , ipe : Amo ce mi ' minin despiaciuso , kame kuràggion , ipe , ti depoi su leo ' vò is ime .
Èbbie depoi spàrefse ce chasi , ce ntrikefti na pratisi tuo , ce pirte sti ' Napuli .
Maleppena èftase sti ' Napuli , ma tossi charà , pos ti ferni itta tria guàita sto ' naturàlotto , iche tosso kumpagnamento fse generalu ce tosses charé sti ' Napuli pos èftase tuo . Motti pu icha ' diaonta tris emere pu iche ftàsonta , epirte sto ' trono pu este o ria c' ipe : M' arte evò telo na mu guali ti ' kàglio karrotsa .
Ettù spiccei , ipe , akkanto , ce sò' rkutte a tria guàita sto ' naturàlotto . Na valo kau i ' mula de centu miglie l' ura , na kamo i ' kàbbia tuttu nu pezzu d' oru , òria : o pikuli c' i ' jineka , ipe , nà' rtu ' ma ' mena , nà' o na ngirefso i ' cità na dune ti èfera evò pu ' cirtea , ipe .
O ria ipe mi teli kumpagnamento ; ce cino ipe ti ' e teli kumpagnamento , ti teli na pai manechottu , ti ' s tutti kascettan echi o ' nguento pu tui ènnà' rton sto dovìritto . Ce andé kamu ' uttu girus , ipe , ' e sozi spiccefsi akkantosto .
Uso rian depoi , olo charava , ipe ti gnorsivi .
Èvale i ' mula de centu miglie l' ura , usi regina ndisi de regina pu io' la più bella del mondo , èbbie i ' kàbbia pu io' tuttu nu pezzu d' oru , èbbie ce ntrikefti na ngirefsi ti ' cità . Doppu ngirèfsane , èguale i ' kascetta c' is ti ' konsìgnefse tunì .
Doppu tui ènifse ' cé sti ' kascetta , iche mia ' katiniglia , ma mia ' katiniglia straprebursiunata , òria sentsa fina , tuttu nu pezzu de berlanti . Èbbie ce respùndefse tui c' ipe : Torìs utti katiniglian ? ipe : Tui o pronongènito pu kanno ' vò , u tin vaddho pànutu c' èrkete o pleo dotto tu kosmu , echi es eftà tenne .
Dunque , posson baloron ei tùinna , ' e ton ei o ciùrimmu pu e ' mperaturi .
Dunque , ipe tui , dòkone stra ' ce prai na pame , ti ìmesta pleo mali ' mì pi oli e regni o ' rio . Di mia ' smurgià ti ' mula va piscala , marinaru ! ce pìrtane sto ' regno tu ciuruti .
Motti pu o mperaturin ide i ' kiatèrattu , èvale tossus festinu , èkame tossus ambitu to ' regnanto .
Finalmente respùndefse e kiatera c' ipe u ciurù : Ei fta chronus ti m' èchase , ti steo nkatinata . Arte tuo telo j' andran , ipe .
Motti pu stèane pu ichan dòkonta o lò ' t' icha ' na stafanòsune , èbbie utti katiniglian es ti ' chera tui , c' ipe : Katina , pu ise oli pregiata fse tossu diamantus ...
Kumanda , ipe e katina .
Telo na mu vresì enan gratti na mi ' tò ' ' domena kané kristianò sto ' kosmo , olo mpadigliunao fse krusafi ; telo na vresì mia karrotsa na min ei nobertà posson ei cini sto ' kosmo .
En alìssion , ipe o ciùritti ; s' èchasa fta chronu , ma irte mia jineka virtuosa , mia jineka ka ' en ei plegio na se pregèfsune posson barì ka vrèsisan ola ta guàita , sekundu pu ipe cini .
Iu depoi o ria èguale i ' kuruna tu mperaturi ce nkurùnefse cino .
Armàstisa ma tosses charé , ma tossus ambitu baronu ce prìncepu ce kavajeru ce duku .
Motti pu tuo iche rmastonta , pente mere pu tuo este ' kkupao m' itto jeno , iso giòvino tèlise nà' gui atti ' sala reale .
Ius tu guike depoi e umbra c' ipe : Evò , ipe , ei tosso ti perseguiteo nà' o na se ftaso ' s tutto stato .
Evò ime iso pesammeno pu mu doke ti ' sebortura ; t' isa ' efse mere c " en iche vresonta tispo na mu doi i ' sebortura .
Dunque , ipe , evò imon o vittorioso , ' en ison esù : arte , ipe , ' vò pao , c " e me torì mai mai pleon , ipe .
Iu depoi tuon èmine despiaciuso .
Tui umbra chasi , spàrefse ce chasi ; tuo ghiùrise sto palai depoi ; iche tossu festinu ce tossi pu mènane maravigliosi pus te ' belletse pu iche kàmonta tui katiniglia . Iu depoi respùndefse uso giòvino c' ipe : Imon bittorioson pus ta tria guàita pleon desfìcela pus to ' kosmo pu irta ' tossi menu .
Ce tutto prama pu e ' pleo fàcelo , tuo e ' to pleon bittorioson , pu ene e katiniglia . Ce arte , ipe , usi abelità m' èkame mperaturi .
Ce spìccefse . Echi pleo pi tri mini ti lèome utto kunto !
